\documentclass[fleqn, article, a4paper]{memoir}

% Swedish.
% \usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage[utf8]{inputenc}
% \usepackage[swedish]{babel}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage[shortlabels]{enumitem}
\usepackage{selthcsexercise}
\usepackage{microtype}

% Utilities.
\usepackage{graphicx}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[swedish]{varioref}
\usepackage{listings}
\usepackage{fontspec} % To enable use of ttf fonts
\usepackage{enumitem} % For customizing lists

\usepackage{amsmath}  % For \text{}
\usepackage{pifont}   % Provides the star symbols
\usepackage[swedish]{babel}
\usepackage[autostyle, swedish=quotes]{csquotes}

%---------------------------------------------------------------

% Gemensam hjälpmakro som bara ritar stjärnorna
\newcommand{\stars}[1]{%
  \ifnum#1>0 \ding{72}\else \ding{73}\fi
  \ifnum#1>1 \ding{72}\else \ding{73}\fi
  \ifnum#1>2 \ding{72}\else \ding{73}\fi
  \ifnum#1>3 \ding{72}\else \ding{73}\fi
  \ifnum#1>4 \ding{72}\else \ding{73}\fi
}

% Blockvariant (som tidigare)
\newcommand{\difficulty}[2][]{%
  \emph{Svårighet:} \stars{#2}%
  \ifx\relax#1\relax \else \hspace{3mm}(\textit{#1})\fi
  \par\noindent
}

% Inline-variant för löpande text
\newcommand{\diffinline}[2][]{%
  \stars{#2}%
  \ifx\relax#1\relax \else \,(\textit{#1})\fi
}



% Set section count to -1, so the first section (which is hidden) becomes 0,
% and thus the first section actually becomes 1
\setcounter{section}{-1}

%---------------------------------------------------------------
\newenvironment{Hemarbete}%
{\begin{Assignments}[H]}{\end{Assignments}}

\newenvironment{Kontrollfragor}%
{\begin{Assignments}[F]\tightlist}{\end{Assignments}}

\newenvironment{Datorarbete}%
{\begin{Assignments}[D]}{\end{Assignments}}

\newenvironment{DatorarbeteCont}%
{\begin{Assignments}[D]\setcounter{Ucount}{\theSavecount}}{\end{Assignments}}

\newenvironment{Extrauppgifter}%
{\begin{Assignments}[E]}{\end{Assignments}}

\newenvironment{Deluppgifter}%
{\begin{enumerate}[a)]\firmlist}{\end{enumerate}}

\newcommand{\Förberedelser}{
\subsection*{Förberedelsefrågor}
Dessa frågor hjälper dig att repetera viktiga begrepp 
och bedöma om du har förberett dig tillräckligt inför laborationen. 
Använd dem som stöd för dig själv---du behöver inte lämna in svaren.
}

% \newcommand{\file}[1]{{\slshape\fontfamily{ppl}\selectfont #1}}
\newcommand{\file}[1]{\texttt{#1}}

\newcommand{\commandchar}[1]{\textsc{#1}}

\newcommand{\progname}{c3pu}
\newcommand{\progversion}{v1.0}
\newcommand{\progfilename}{\progname-\progversion.jar}

% Define the hint command
\newcommand{\hint}[2][]{\par\halfblankline\noindent\textbf{Ledtråd\ifx#1\empty\else\space#1\fi}: #2\par}

\lstset{
	escapeinside={(*@}{@*)},
}

\setlist[description]{
	style=multiline,
	align=right,
	itemsep=1mm,
	parsep=0mm,
	rightmargin=1cm,
}

% Section styles.
\setsecheadstyle{\huge\sffamily\bfseries\raggedright} 
\setsubsecheadstyle{\Large\sffamily\bfseries\raggedright} 
\setsubsubsecheadstyle{\normalsize\sffamily\bfseries\raggedright} 

\setsecnumformat{} % numrera inte laborationerna
\renewcommand{\thesection}{\arabic{section}} % för referenser till laborationerna
\renewcommand{\thefigure}{\arabic{figure}}

%*****************************************************************
\author{}
\begin{document}

\clearpage
\thispagestyle{empty} % Removes page number
\vspace*{30mm}
\begin{center}
	\sffamily
	\renewcommand{\baselinestretch}{1.1}
	\Huge\bfseries Datorlaborationer \\[5mm]
	EDAB05 \\[2mm]
	\LARGE\bfseries	Datorer och datoranvändning \\[7mm]
	\large Lunds universitet, LTH --- \the\year
\end{center}
\clearpage


%*****************************************************************
\courseinfo{Datorer och datoranvändning}{\the\year}
\maketitle
\thispagestyle{titlepage}
\vspace{-4cm}
\section*{Datorlaborationer, datorer och datoranvändning}

Datorlaborationerna ger exempel på tillämpningar av det material som behandlas under dod-delen av kursen. För laborationerna gäller följande:

\begin{itemize}
    \item Laborationerna är obligatoriska. Det betyder att du måste bli godkänd på alla uppgifter under ordinarie laborationstid. Om du är sjuk vid något laborationstillfälle ska du anmäla detta till kursansvarig (\url{mattias.nordahl@cs.lth.se}) före laborationen. Gör sedan uppgiften på egen hand och redovisa den på en resurstid eller vid ditt nästa laborationstillfälle.

    \item Uppgifterna i laborationerna ska lösas individuellt. Regler för samarbete finns på nästa sida.

    \item Varje laboration består av två delar: förberedelser (hemarbete) och datorarbete. Innan du kommer till laborationen ska du ha gjort de uppgifter som är markerade som förberedelser, och gärna också ha skummat igenom vad som står under datorarbete. Du ska dessutom ha gått igenom förberedelsefrågorna i början av varje laboration.
    
    \item Förberedelsefrågorna kommer inte att kontrolleras av handledaren, utan är till för att du själv ska kunna bedöma om du har förberett dig tillräckligt.

	\item Svaren till förberedelsefrågorna finns i laborationshandledningen eller i annat material som hänvisas till. Du kommer också att behöva reflektera själv utifrån materialet.

    \item Under laborationerna får du ta hjälp av allt kursmaterial och andra resurser för att lösa uppgifterna. Ta också hjälp av handledaren om du fastnar eller behöver stöd.

    \item Observera att laborationerna inte bara syftar till att testa dig, utan är ett \textbf{inlärningsmoment}! Diskutera gärna och ställ frågor till handledaren om allt du tycker är knepigt eller vill veta mer om.

    \item Om du hittar något i uppgifterna eller andra anvisningar som är felaktigt eller oklart uppskattar vi om du meddelar detta till \url{mattias.nordahl@cs.lth.se}.
\end{itemize}



\newpage
\subsection*{Riktlinjer för inlämningsuppgifter och laborationsuppgifter}
Bland LTHs gemensamma regler finns följande föreskrifter:

\begin{itemize}\tightlist
	\item Inlämningsuppgifter skall fullgöras individuellt om det inte särskilt anges att de skall fullgöras i grupp.
	\item Vid arbete i grupp bestämmer ansvarig lärare om gruppindelningen och ändringar av denna. Arbetet skall utföras av dem som ingår i gruppen.
	\item Det är tillåtet att diskutera uppgifterna och tolkningen av dessa med utomstående på ett allmänt plan men inte att få hjälp med de konkreta lösningarna.
	\item Det är inte tillåtet att kopiera annans eller annan grupps lösningar helt eller delvis. Det är inte heller tillåtet att kopiera från exempelvis litteratur eller Internet. Vid citat skall källan tydligt anges.
	\item Väsentlig hjälp, av annan än lärare på kursen, för att genomföra en uppgift skall redovisas i redogörelsen eller på annat tydligt sätt. Detsamma gäller om man använt någon annan form av hjälpmedel som läraren inte kan förutsättas känna till.
	\item Institutionerna kan komplettera dessa regler skriftligen i samband med kursstarten, exempelvis i ett kursprogram.
\end{itemize}

\n Vid institutionen för datavetenskap gäller även följande kompletteringar/förtydliganden av reglerna:

\begin{itemize}\tightlist
	\item Reglerna om arbete i grupp ovan tillämpas för alla obligatoriska moment som utförs i grupp, det vill säga även laborationer och projektarbeten.
	\item Då arbete görs i grupp skall alla gruppdeltagare delta i arbetet.
	\item Hjälp från annan med handhavandet av apparatur, utnyttjandet av datorsystem och givna datorprogram behöver inte redovisas.
\end{itemize}

\n Kontakta ansvarig lärare om du är osäker på om viss hjälp är tillåten eller inte!

\blankline
\n Institutionen tillämpar dessa riktlinjer på alla kurser. Om vi är övertygade om att fusk skett så överlämnar vi ärendet till universitetets disciplinnämnd för vidare åtgärd. Finner disciplinnämnden de studerande skyldiga är påföljden upp till sex månaders avstängning från universitetet och högskolan.

\newpage
\section{Tips}
\label{sec:tips}

Här samlas kort information och hjälp som kan vara användbar under laborationerna. Vid problem och frågor under laborationerna, kolla gärna först om din fråga finns besvarad här.

\subsection{Lab 1 --- Linux/Unix}
\begin{itemize}
    \item \texttt{Vad menas med att \enquote{gå till} en katalog?}\\
          Att \enquote{gå till} en sökväg innebär att ändra ditt \texttt{working directory}. (ILL~1.7)

    \item \texttt{Varför börjar vissa sökvägar med \enquote*{/}?}\\
          Detta indikerar att sökvägen är \emph{absolut} och börjar från rotkatalogen. Ofta är det smidigare att använda \emph{relativa} sökvägar, vilket innebär att de börjar från den katalog du för tillfället befinner dig i (ditt \emph{working directory}).

    \item \texttt{Om jag använder min egen laptop, hur kommer jag åt filer på skoldatorerna?}\\
          Du kan använda \code{ssh} för att logga in och arbeta på skoldatorerna (ILL~3.7), eller kopiera filer från skoldatorerna till din egen dator med \code{scp} eller \code{sftp} (ILL~4.2).
\end{itemize}

\subsection{Lab 2 --- Versionshantering med Git}
\begin{itemize}
    \item \texttt{Hur stänger jag vim!?}\\
          Om du råkat öppna texteditorn \code{vim} (t.ex. genom att göra en git commit utan att ha ställt in en annan editor) kan du stänga den genom att skriva \code{:q} (kolon följt av \code{q}) och sedan trycka \code{Retur}. Om du redan provat annat kan du ha kommit in i något av Vims olika lägen. Tryck då först \code{Esc} för att återgå till det \enquote*{normala läget}.

    \item \texttt{Hur arbetar jag med texteditorn nano?} \\
          \code{nano} är en terminalbaserad texteditor. Den körs alltså direkt i terminalen utan att öppna nya fönster, vilket kan vara fördelaktigt ibland. I editorn kan du flytta markören med piltangenterna och skriva text som förväntat. Längst ned i terminalen visas också vanliga operationer och motsvarande knappkombinationer. Där används tecknet \texttt{\^{}} (den lilla \enquote*{hatten} vid sidan om \commandchar{return}) för att betyda Ctrl-knappen. Använd t.ex. \commandchar{control-o} för att spara (Write Out), \commandchar{control-x} för att avsluta eller \commandchar{control-g} för mer hjälp.

    \item \texttt{Hur ändrar jag min standardeditor för git?}\\
          Du kan ändra din standardeditor för git med kommandot:
          \begin{Code}
              git config --global core.editor nano
          \end{Code}
          Byt gärna ut \code{nano} mot en editor du föredrar och som är installerad på systemet, t.ex. \code{"code~--wait"} (för Visual Studio Code). Notera att vissa editors, t.ex. \code{code}, kräver extra flaggor för att fungera korrekt tillsammans med git.

    \item \texttt{Hur konfigurerar jag separata SSH-nycklar för olika tjänster?}\\
          Ur säkerhetssynpunkt är det bra att använda olika SSH-nycklar för olika tjänster, t.ex. en nyckel för GitHub och en annan för GitLab. Du kan skapa flera nyckelpar med \code{ssh-keygen} (acceptera standardnamn och döp sedan om filerna) och sedan konfigurera SSH-klienten att använda rätt nyckel för varje tjänst genom att redigera filen \file{\textasciitilde/.ssh/config}. Om \file{config}-filen inte finns kan du själv skapa den.

          Exempel på konfiguration med olika nycklar för GitHub, GitLab och LTHs studentdatorer:
          \begin{lstlisting}{}
Host github.com
    User git
    HostName github.com
    IdentityFile ~/.ssh/id_ed25519_github

Host gitlab.com
    User git
    HostName gitlab.com
    IdentityFile ~/.ssh/id_ed25519_gitlab

Host student.login.lth.se
    User xy1234zz-s
    HostName student.login.lth.se
    IdentityFile ~/.ssh/id_ed25519_student
          \end{lstlisting}

          Här anger \code{IdentityFile} sökvägen till den privata nyckeln som ska användas för respektive tjänst. Notera att filen \file{config} inte har någon filändelse och att den måste ha rätt behörigheter --- läs- och skrivbehörighet endast för användaren. Ändra t.ex. med:
		  \begin{lstlisting}{language=bash}
chmod 600 ~/.ssh/config
		  \end{lstlisting}

          \textbf{Notera} också att du behöver logga in på respektive tjänst och lägga till den publika nyckeln i deras system.
\end{itemize}

\subsection{Lab 3 --- \LaTeX}
\begin{itemize}
    \item \texttt{Hur skriver jag specialtecken i \LaTeX{}?}\\
          Vissa tecken har särskild betydelse i \LaTeX{}. För att faktiskt skriva dessa tecken i texten, utan att de ska tolkas som specialtecken, behöver du \enquote*{bryta ut} dem (eng. \emph{escape}). Det görs med \emph{escape}-tecknet \texttt{\textbackslash} (bakåt snedstreck, eng. backslash). 

          Exempel på specialtecken är \texttt{\textbackslash\%} för procenttecken och \texttt{\textbackslash\$} för dollartecken. \texttt{\textbackslash}-tecknet i sig är också ett specialtecken och kan skrivas med kommandot \texttt{\textbackslash{textbackslash}}, eller \texttt{\textbackslash{backslash}} inom matematikläget.
\end{itemize}

\subsection{Lab 4 --- Maskinkod}
\begin{itemize}
    \item \texttt{Vad betyder svårighetsgraden för uppgifterna?}\\
          Svårighetsgraden är en uppskattning av hur svår varje uppgift är, på en skala från \diffinline{1} (enkel) till \diffinline{5} (mer komplicerad). Den påverkar inte om en uppgift är obligatorisk eller inte -- det framgår alltid av uppgiftsindelningen. 

          Uppgifter under \emph{Datorarbete} är obligatoriska, medan uppgifter under \emph{Extrauppgifter} är frivilliga. Där kan svårighetsgraden vara ett stöd för dig när du väljer vilka uppgifter du vill försöka med.
\end{itemize}



\newpage
\include{./modules/acknowledgements}

\newpage
\include{./modules/unix/unix_terminal}

\newpage
\include{./modules/git/git}

\newpage
\include{./modules/latex/latex}

\newpage
\include{./modules/machine-code/machine-code}

% \newpage

% \subsection*{Datorer och datoranvändning, godkända laborationsuppgifter}
% \sectionmark{Godkända laborationsuppgifter}

% Efter du blivit godkänd på en laboration kan du be din handledare att signera nedan. Detta är inget som krävs, för handledaren kommer anteckna ditt godkännande och föra in i vårt betygsystem oavsett vilket. Däremot kan det fungera som en liten försäkring för din egen skull; Om det trots allt skulle ske ett misstag någonstans och ditt godkännande inte förs in i betygsystemet, så kan du visa att du blivit godkänd med nedanstående underskrift.

% \vspace{3mm}

% \noindent Värt att notera är att de flesta kurser du kommer läsa på LTH inte har något liknande analogt system för att visa att du blivit godkänd på en laboration, utan sköter det helt digitalt.

% \vspace{3mm}

% \noindent Skriv ditt namn och din namnteckning nedan:

% \blankline
% \blankline
% \n Namn: \dotfill\\

% \blankline
% \n Namnteckning: \dotfill\\

% \blankline
% \begin{tabular}{lcc}
% 	\toprule \addlinespace
% 	{\sffamily\small Godkänd laboration	} & {\sffamily\small Datum} & {\sffamily\small Laborationsledarens namnteckning} \\ \addlinespace \midrule
% 	1 Linux                                                                                                              \\ \addlinespace \midrule
% 	2 \LaTeX                                                                                                             \\ \addlinespace \midrule
% 	3 Git                                                                                                                \\ \addlinespace \midrule
% 	4 Maskinkod                                                                                                          \\ \addlinespace
% 	\bottomrule
% \end{tabular}

\end{document}